\chapter{Richtlinien} \label{Policies}
Eine Policy ist ein Regelwerk, das die Rechte und Möglichkeiten von Benutzern auf einem IT-System beschreibt und eingrenzt. Es gibt verschiedene Arten von Policies. Im folgenden wird nur die beschrieben, die für den weiteren Verlauf der Arbeit relevant ist. Hier besteht eine Regel aus mehreren Bestandteilen, die entweder wahr oder falsch sind. Diese Bestandteile können per \textit{und}- oder \textit{oder}-Verknüpfungen zu einer Regel vereint werden.\\
Abstrakt ist eine Policy mit einem Regelwerk wie der Straßenverkehrsordnung zu vergleichen. Auch hier gibt es Vorgaben, wer, wann und wo fahren oder parken darf. So wird zum Beispiel bei einem Durchfahrtsverbot, das für Anlieger nicht gelten soll, folgende Regel festgelegt:
\begin{description}
	\item[Regel-1: ] Die Durchfahrt ist für alle verboten
	\item[Regel-2: ] \textit{oder} der Fahrer ist Anlieger.
\end{description}
Bezeichnen wir in dem Beispiel den Ausgang \textit{der Fahrer darf durch die Straße fahren} als \textit{1} und den Ausgang \textit{der Fahrer darf nicht durch die Straße fahren}, als \textit{0}, so wäre hier das Ergebnis
\begin{equation*}
	\alpha = Regel\text{-}1 \vee Regel\text{-}2
\end{equation*} mit 
\begin{equation*}
	Regel\text{-}1=0
\end{equation*}. Somit ergeben sich daraus für die verschiedenen Fälle von $Regel$-$2$
\[
	\alpha = 
		\begin{dcases*}
			0 & wenn Regel\text{-}1 gleich 0\\
			1 & wenn Regel\text{-}1 gleich 1
		\end{dcases*}
\]
. Ähnliche Regeln können über Policies auf Rechner festgelegt werden. Hier wäre eine mögliche vergleichbare Regel im Bezug auf Speicherzugriffe
\begin{enumerate}
	\item Der Zugriff auf diesen Ordner ist gesperrt
	\item außer der Benutzer hat die Kennung MaxMuster
\end{enumerate}
Solche Regeln werden jedoch nicht nur für die Organisation von Speicherzugriffen, sondern auch für das Sperren bestimmter Einstellungen oder mancher Geräte verwendet.