
%------------------------------------------------------------------------

% Nummerierung
\pagenumbering{roman}

% Sperrvermerk
\chapter*{Sperrvermerk}
Die vorliegende Arbeit \glqq Umgehen von USB-Deskriptor basierten USB-Policies am Beispiel einer virtuellen Umgebung\grqq\ wurde mit Unterstützung der Allianz Deutschland AG erstellt. Es sind jedoch keine internen, vertraulichen oder streng vertraulichen Informationen enthalten. Die Weitergabe des Inhalts der Arbeit im Gesamten oder in Teilen sowie das Anfertigen von Kopien oder Abschriften -- auch in digitaler Form -- sind grunds\"{a}tzlich erlaubt.
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sperrvermerk}

% Erkl\"{a}rung
\chapter*{Erkl\"{a}rung}
Hiermit erkl\"{a}re ich, dass ich die vorliegende Seminararbeit bis auf die offizielle Betreuung durch den Aufgabensteller selbstst\"{a}ndig und ohne fremde Hilfe verfasst habe.\par
Die verwendeten Quellen sowie die verwendeten Hilfsmittel sind vollst\"{a}ndig angegeben. W\"{o}rtlich \"{u}bernommene Textteile und \"{u}bernommene Bilder und Zeichnungen sind in jedem Einzelfall kenntlich gemacht. \\[10ex]
Ingolstadt, \today
\addcontentsline{toc}{chapter}{Erkl\"{a}rung}

% Danksagung (optional)
\chapter*{Danksagung}
An dieser Stelle möchte ich mich bei allen Bedanken, die mich bei der Erstellung dieser Arbeit unterstützt haben. Besonderer Dank dabei gebührt den Kollegen aus der Allianz Deutschland AG und meinen Eltern.

\begin{flushright}
\sffamily Dominik Schlecht, \today
\end{flushright}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danksagung}


%------------------------------------------------------------------------
